% !TEX root = grechanik-thesis.tex

\chapter{Реализация и экспериментальные результаты}

Насыщение равенствами может применяться для разных задач, две наиболее известные --- оптимизация
и доказательство эквивалентности. Доказательство эквивалентности является очень естественной задачей
для насыщения равенствами, поскольку суть насыщения равенствами как раз состоит в выводе
новых эквивалентностей из уже существующих. Поэтому в данной работе мы и рассматриваем построение
индуктивного прувера для доказательства эквивалентности на основе насыщения равенствами.

Более конкретно задача формулируется следующим образом: даны две функции на входном языке 
(язык из Главы~\ref{ch:polyprogram}), определить, являются ли они эквивалентными. 
Отметим, что
нас будет интересовать только положительный ответ на поставленный вопрос: наш набор тестов
состоит только из верных эквивалентностей, на которых прувер должен выдать ``да'', если
может их доказать и ничего не выдать или зациклиться/выйти по таймеру, если не может. Задача
опровержения эквивалентности является более простой и в любом случае решается внутри прувера
(например, при отсечении заведомо нерезультативных ветвей при поиске бисимуляции), однако она
нас в данной работе не интересует сама по себе.

В этой главе мы приведём результаты тестирования нашего прувера на наборе примеров и
сравним результаты его работы с некоторыми другими пруверами.
% Мы также рассмотрим эффекты от
% различных модификаций используемых алгоритмов и правил преобразования на работоспособность нашего
% прувера.

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\section{Практическая реализация прувера}
\label{sec:implementation}

Для практической проверки методов, описанных в предыдущих главах, был разработан экспериментальный
прувер, решающий приведённую задачу. Прувер написан на языке Scala и имеет открытый исходный 
код~\cite{GraphscRepo}. Работает он следующим образом:
\begin{itemize}
  \item Сначала над программой производятся некоторые упрощающие преобразования, самое главное
  из которых --- дефункционализация, позволяющая избавиться от функций высшего порядка. Это
  позволяет решать задачу эквивалентности для языка высшего порядка не смотря на то, что сам
  прувер внутри работает с языком первого порядка.
  \item Программа преобразуется в бесточечно-расчленённое представление, как описано в 
    Главе~\ref{ch:trans-theory}.
	Утверждение, которое требуется доказать преобразуется в форму $\theta f := \xi g$, где
	$f$ и $g$ являются функциями полипрограммы.
  \item Производится преобразование полипрограммы (насыщение) до тех пор, пока не будет доказано
  целевое
  утверждение (подробнее описано ниже).
\end{itemize}

\subsection{Представление полипрограммы}

Наш прувер написан в императивном стиле, и преобразования производятся при помощи модификации 
полипрограммы. Полипрограмма представлена мутабельным множеством функций и определений. 
Каждая функция является
объектом, причём функция может находиться в одном из двух состояний: либо она является обычной
функцией, содержащей мутабельное множество инцидентных определений
(в которых она упоминается слева или справа), либо
она является косвенной функцией, содержащей ссылку на функцию с перестановкой, 
т.е.\ пару $(\theta, f)$,
где $\theta$ --- некоторая перестановка параметров, а $f$ --- какая-то другая функция. 
Функция
может перейти из состояния обычной функции в состояние косвенной функции, но не наоборот. Это
сделано для того, чтобы можно было выполнять применение конгруэнтности, и при этом информация
о том, что одна функция была слита с другой распространилась во все места, где она используется.
Также каждая функция содержит информацию о её арности (арность может уменьшаться).

% Отметим, что в нашей реализации вместо арности
% мы в настоящее время используем множество используемых нумерованных переменных. Отличие в том,
% что наша реализация допускает пропущенные переменные, которые не используются. Т.к.\ такие
% пропуски можно устранить уплотнением переменных, то для простоты будем игнорировать
% эту разницу между формализацией и реализацией в дальнейшем описании.

Каждое определение представляет из себя тройку $(l, s, d)$, где $l$ --- метка, означающая вид
определения ($\Var$, $\Cons_C$, $\Case_{\overline{C_i}}$, 
$\Call$ или $\Id$), $s = (\theta, f)$ --- функция с перестановкой параметров, 
стоящая слева от ${:=}$, а $d$ --- список
функций с перестановками параметров, которые упомянуты справа от $:=$.
% Считается, что определение содержится в полипрограмме, если оно содержится во всех соответствующих 
% множествах определений своих инцидентных функций.
Отметим, что в нашей реализации перестановка
параметров при правой части определения всегда равна $\id$, поэтому мы её не храним. Это
связано с тем, что мы всегда производим редукцию арности при добавлении определения.
На определениях
определена операция замены косвенных функций на обычные, т.е.\ замена пар вида $(\theta, f)$ на
$(\theta \circ \xi, g)$, где $f$ --- косвенная функция, ссылающаяся на $(\xi, g)$ --- будем
называть эту операцию устранением косвенности.

% Для полипрограммы поддерживаются следующие основные инварианты:
% \begin{itemize}
%   \item Если определение содержится во множестве инцидентных определений
%   какой-либо своей инцидентной функции, то оно содержится в соответствующих множествах
%   всех своих инцидентных функций.
%   \item Все функции, упомянутые в определениями являются обычными функциями, а не косвенными. 
% %   Отметим, что если в гиперребре есть косвенная вершина с перестановкой $(\theta, v)$, где $v$ ---
% %   косвенная вершина, содержащая пару $(\xi, w)$, то её можно заменить на $(\theta \circ \xi, w)$.
%   \item Все определения обязаны находиться в канонической форме.
%   \item Полипрограмма должна находиться в полностью насыщенном состоянии относительно конгруэнтности
%   и правил \refr{remove-dups}, \refr{arity-reduction}, \refr{call-to-permutation},
%   \refr{red-call-var}, \refr{red-case-cons}, \refr{red-case-cons-bot}, \refr{trans},
%   \refr{inj-cons} и \refr{inj-case}.
% \end{itemize}

Над полипрограммой определены следующие основные операции:
\begin{itemize}
  \item Операция добавления определения, принимающая на вход определение и добавляющее его в 
  полипрограмму.
  Для этого в определении сначала производится устранение косвенности, потом
  производится приведение определения к каноническому виду (Раздел~\ref{sec:norm}) и упрощение при
  помощи правил
  \refr{call-to-permutation}, \refr{red-call-var}, \refr{red-case-cons} и 
  \refr{red-case-cons-bot} --- так как эти правила модифицируют только одно определение, то
  их можно применять как бы до фактического добавления этого определения в полипрограмму. Если в
  результате
  оказывается, что определение имеет вид $\theta f := \Id(\xi g)$, где $f$ и $g$ различаются, 
  то вместо  добавления определения мы осуществляем слияние функций (т.е.\ конгруэнтность). 
  В противном случае производится применение правил \refr{inj-cons} и \refr{inj-case} (если
  они применимы). Отметим, что если данные правила применимы, то фактическое добавление нового 
  определения не требуется, поскольку в полипрограмме уже есть эквивалентное ему определение (здесь
  неявно применяется правило \refr{remove-dups}). Если же эти правила неприменимы, то производится
  фактическое добавление определения, если такого же определения ещё нет (здесь также неявно 
  применяется \refr{remove-dups}). Сразу после добавления определения происходит редукция арности
  и упрощение инцидентных определений по правилам 
  \refr{call-to-permutation}, \refr{red-call-var}, \refr{red-case-cons} и 
  \refr{red-case-cons-bot} --- это необходимо сделать, если добавленное определение имеет
  метку $\Var$ или $\Cons$, поскольку такое определение может открыть возможность 
  применения этих правил.
  \item Служебная операция слияния функций (конгруэнтность), принимающая на вход две функции
  вместе с перестановками параметров ($\theta f$ и $\xi g$) и переклеивающая определения,
  инцидентные функции $f$, к функции $g$ (или наоборот). При этом функция $f$ становится
  косвенной функцией, ссылающейся на $g$. Отметим, что если $f$ и $g$ совпадают (или являются
  косвенными функциями, ссылающимися на одну и ту же функцию), операция ничего не делает ---
  это значит, что добавление равенств вида $\theta f := \Id(\xi g)$ следует производить при помощи
  добавления соответствующего определения. Для выполнения слияния функций
  сначала производится редукция арности как если бы в полипрограмме были определения вида 
  $\theta f := \Id(\xi g)$ и $\xi g := \Id(\theta f)$ (на самом деле они фактически временно
  добавляются в полипрограмму), затем, если функции не были слиты в результате редукции арности и
  сопутствующих упрощений, происходит фактическое переклеивание определений. После этого
  производится упрощение определений, инцидентных слитой функции, а затем
  происходит слияние функций-предков по правилу \refr{trans} и функций-потомков по правилам
  \refr{inj-cons} и \refr{inj-case}.
\end{itemize}

Завершаемость данных операций следует из Утверждения~\ref{stmt:termination}. 
% Т.к.\ при добавлении
% определений мы не применяем правило коммутативности, то конфлюэнтность не гарантируется самими 
% базовыми операциями над полипрограммой, поэтому для её обеспечения требуется применять коммутативность
% на более высоком уровне.

% Из-за того, что мы
% не применяем правило коммутативности, у нас нет конфлюэнтности, если в задаче присутствуют
% коммутативные функции, однако мы сочли, что этот случай встречается достаточно редко для задач,
% которые мы рассматриваем, а кроме того конфлюэнтность не является настолько важным
% свойством, и им можно пожертвовать ради более простого устройства операций над графом и более
% простого доказательства завершаемости. Поэтому мы применяем правило коммутативности как
% неосновное правило.

\subsection{Процесс насыщения полипрограммы}

Для того, чтобы применять правила только к тем частям полипрограммы, которые могут дать новые
определения, организовано множество новых определений, в которые попадают все определения, которые
добавляются в полипрограмму. Таким образом, после преобразования исходной программы в 
полипрограмму во множестве новых определений содержатся все определения полипрограммы.

Процесс насыщения полипрограммы состоит в повторении следующих действий:
\begin{itemize}
  \item Из множества новых определений вынимаются все определения и для каждого из них проводятся
  следующие действия:
	\begin{itemize}
	  \item Во-первых, в определении производится устранение косвенности, и оно 
      приводится к канонической форме и
	  упрощается по правилам \refr{call-to-permutation}, \refr{red-call-var},
	  \refr{red-case-cons}, \refr{red-case-cons-bot}. Это необходимо сделать, т.к.\ между
	  добавлением определения во множество новых определений и извлечением его оттуда в 
      полипрограмму могли
	  быть добавлены новые определения, что могло привести к изменению исходного определения в 
      полипрограмме.
	  \item Затем происходит проверка, что определение (уже в упрощённом виде) всё ещё присутствует
	  в полипрограмме. Если не присутствует, то дальше с ним ничего делать не нужно.
	  \item Наконец, для каждого фрагмента полипрограммы, содержащего данное определение, и каждого
      насыщающего
	  правила, применимого к этому фрагменту, строится множество определений, которые следует
	  добавить в полипрограмму. Однако это множество определений добавляется в 
      полипрограмму не сразу, а после того,
	  как аналогичные множества будут построены для всех новых определений, иначе они могут влиять
	  друг на друга недетерминированным образом. Поэтому эти определения помещаются во временный 
	  буфер.
	\end{itemize}
  \item Определения, собранные во временном буфере в процессе 
  применения насыщающих правил на предыдущем шаге, 
  добавляются в полипрограмму при помощи метода добавления определения. При этом добавление новых
  определений
  перемежается с их упрощением упрощающими правилами, однако это никак не влияет на 
  детерминированность, поскольку на этом этапе добавление определений происходит безусловно (т.е.\ 
  даже если правило, по которому определение оказалось во множестве добавляемых определений 
  становится больше неприменимым, определение всё равно будет добавлено). Фактически добавленные 
  определения (после всех упрощений) помещаются также и во множество новых определений.
  \item Производится насыщение по коммутативности. Для этого берутся все определения из множества 
  новых определений (при этом они не удаляются оттуда), и аналогично двум предыдущим пунктам ко всем
  фрагментам полипрограммы, содержащим эти определения, применяется правило \refr{commutativity}. Новые
  определения добавляются
  в полипрограмму (также через временный буфер), а также во множество новых определений. Данный пункт
  повторяется до тех пор, пока не перестанут порождаться новые определения. Отметим, что данный 
  пункт является необязательным на практике, т.к.\ коммутативность в решаемых нами задачах
  встречается редко, поэтому мы производим его лишь для лучшего соответствия теории из 
  Главы~\ref{ch:transformations}. 
  \item Далее производится слияние по бисимуляции, при этом происходит следующее:
  	\begin{itemize}
  	  \item Берутся все пары функций полипрограммы, из них исключаются те пары функций, слияние которых
      не
  	  приведёт к слиянию других функций по транзитивности или инъективности, и которые при этом
  	  не входят в целевое утверждение (т.е.\ доказательство их эквивалентности в рамках нашего
  	  метода бесполезно). Отметим, что рассмотрение всех пар позволяет найти некоторые леммы,
  	  необходимые для доказательства целевого утверждения, однако большинство наших примеров
  	  берутся и без лемм, поэтому в нашей реализации есть флаг, ограничивающий доказательство по
  	  индукции только целевым утверждением.
  	  \item Пары сортируются в соответствии с эвристической метрикой похожести. Упрощённо похожесть 
  	  считается исходя из глубины совпадающих поддеревьев, растущих из двух функций. Сортировка
  	  требуется скорее для детерминированности, чем для реального повышения скорости работы,
  	  поскольку всё равно поиск бисимуляций производится для всех пар.
  	  \item Для всех пар последовательно производится слияние по бисимуляции, т.е.\ происходит
  	  поиск фрагментов полипрограммы, находящихся в отношении бисимуляции и удовлетворяющих признаку
      структурно-защищённой рекурсии, и в случае успешного
     обнаружения таковых
  	  производится слияние функций. После каждого слияния функций выполняется насыщение по 
  	  коммутативности. Отметим, что в нашей реализации результаты поиска фрагментов полипрограммы
  	  кэшируются, причём кэш является общим для всех пар функций, однако при обнаружении 
  	  эквивалентных функций кэш очищается, поскольку при слиянии функций он может устареть.  
  	\end{itemize}
\end{itemize}
Данные действия повторяются до тех пор пока не будет доказано целевое утверждение.

\subsection{Процесс слияния по бисимуляции}

Процесс слияния по бисимуляции в целом соответствует описанию из Главы~\ref{ch:merging-by-bi} и
выглядит следующим образом:
\begin{itemize}
  \item Сначала происходит поиск пребисимуляции при помощи обхода полипрограммы в глубину одновременно из
  двух функций. Здесь есть несколько деталей реализации:
  \begin{itemize}
    \item Во-первых поиск продолжается только до того, как будет найдена первая пребисимуляция,
    полное множество пребисимуляций не строится. Из-за этого становится важным порядок рассмотрения
    определений, который фиксируется также в соответствии с метрикой похожести. Кроме
    того, из-за того, что не любая пребисимуляция влечёт эквивалентность функций, это решение может
    снизить мощность прувера, однако на практике такие случаи происходят редко.
    \item Условия структурно-защищённой рекурсии частично проверяются уже в процессе поиска пребисимуляции.
    \item В процессе поиска пребисимуляции результаты поиска кэшируются. Это даёт небольшое
    ускорение на некоторых примерах, если включено рассмотрение всех пар функций. 
  \end{itemize}
  \item Затем производится вычисление правильных переименований в найденной пребисимуляции, этот
  этап может завершиться неудачей, но редко. В результате получается бисимуляция фрагментов
  полипрограммы.
  \item Проверяются условия структурно-защищённой рекурсии. Эта проверка также может вернуть отрицательный
  результат, но такие случаи встречаются редко, т.к.\ частичная проверка этих условий
  в процессе построения пребисимуляции отфильтровывает большинство некорректных бисимуляций.
  \item Наконец, производится слияние соответствующих функций бисимуляции, если все проверки
  завершились с положительным результатом.
\end{itemize}

% \subsection{Тестирование}

% Для контроля за тем, что все выполняемые над полипрограммой преобразования являются корректными удобно
% использовать следующий метод, основанный на тестировании. При описании задачи мы даём
% возможность указать набор тестовых данных для функций программы, после чего при начальном
% преобразовании программы в полипрограмму производится вычисление значений соответствующих функций на
% этих
% данных. В процессе вычисления для каждой функции создаётся таблица соответствия входных данных
% результатам (в связи с этим метод не работает, если в программе используются бесконечные
% данные). После чего при изменении полипрограммы (добавлении определения или слиянии функций)
% происходит
% проверка того, что изменение согласуется со всеми таблицами вовлечённых функций. Проверка
% заключается в вычислении значений при помощи добавленных или переклеенных по конгруэнтности
% определений, при этом
% обычно вычислять всё полностью заново не нужно, так как промежуточные результаты вычислений
% сохраняются в таблицах. Отметим, что при помощи вычисления на полипрограммах можно не только
% тестировать
% корректность преобразований, но и, например, выделять наиболее эффективную остаточную
% программу, однако эта идея ещё пока не очень исследована.

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\section{Результаты сравнения с другими пруверами}

\subsection{Набор примеров}

Для экспериментальной оценки нашего прувера и сравнения его с похожими инструментами мы использовали
два набора простых эквивалентностей, порядка 50 примеров каждый. Первый набор --- наш
собственный. Основная причина его создания заключается в том, что мы работаем с нетотальным
языком, с частичными и бесконечными данными, обычно же индуктивные пруверы создаются для
тотального случая с конечными данными, поэтому большинство эквивалентностей из других наборов
просто неверны в интересующей нас семантике. Для второго набора мы использовали проект TIP
(Tons of Inductive Problems)~\cite{TIP}, включающий как собственные примеры, так и
некоторые более старые наборы. Из входящих туда примеров мы отфильтровали (тестированием при
помощи QuickCheck~\cite{QuickCheck:Claessen:2011:QLT}) 66 примеров, вероятно верных в нашей
нетотальной семантике, из них 16 оказались на самом деле неверны, т.к.\ для них были найдены
контрпримеры при помощи прувера Zeno~\cite{Zeno} (на этапе предварительного тестирования ни
один из тестируемых пруверов не смог ``доказать'' эти 16 неверных эквивалентностей). Таким
образом осталось 50 примеров из TIP.

Т.к.\ большинство пруверов работают с тотальной семантикой, а нас интересует частичная, то для них 
мы использовали сведение задачи доказательства эквивалентности в частичной семантике к задаче
доказательства эквивалентности в тотальной семантике путём добавления дополнительного
конструктора, означающего $\bot$, ко всем типам данных (и соответственно $\bot$ отображается в
$\bot$ во всех сопоставлениях с образцом).

\subsection{Сравниваемые инструменты}

Мы использовали следующие пруверы на наборах тестовых примеров:
\begin{itemize}
  \item \textbf{graphsc}. Graphsc (название расшифровывается как 
  Graphical Super\-Com\-piler, т.к.\ изначально наш инструмент
  задумывался как суперкомпилятор) --- наш экспериментальный прувер. Мы тестировали его в двух
  режимах: с поиском лемм, когда производится попытка доказать по индукции равенство всех пар
  функций из полипрограммы, и без поиска лемм, когда доказательство по индукции проводится только для
  целевого утверждения (в таблицах с результатами соответствующий столбец помечен как ``без лемм'').
  \item \textbf{hipspec}. HipSpec~\cite{HipSpec} --- индуктивный прувер для языка Haskell, 
  который генерирует набор гипотез при помощи тестирования на случайных данных,
  доказывает их при помощи внешнего прувера первого порядка, а затем использует их
  как леммы для доказательства других гипотез и основной цели. HipSpec предполагает
  тотальность, поэтому мы использовали упомянутое выше преобразование исходных примеров для моделирования 
  частичности. HipSpec позволяет использовать разные внешние пруверы, а именно Z3, CVC4, Alt Ergo,
  Vampire, E и SPASS. Из доступных нам пруверов наилучший результат для нашей задачи HipSpec
  показывает при использовании прувера SPASS, поэтому мы его и используем (однако Z3 работает чуть 
  лучше на втором наборе примеров, взятых из TIP, хотя на двух наборах проигрывает). Отметим также, 
  что результаты HipSpec'а чувствительны к тому, как реализованы экземпляры класса
  \texttt{Arbitrary} для типов данных, участвующих в программе. Мы генерируем данные экземпляры
  автоматически и при запуске используем флаг \verb!--quick-check-size=10! для максимизации
  количества взятых HipSpec'ом примеров. Также мы используем максимальную глубину индукции 2
  (флаг \texttt{-d2}), чтобы HipSpec брал некоторые примеры, требующие сильную индукцию. 
  Кроме того, мы используем флаг \texttt{-U}, ставящий целевое утверждение на первое место ---
  это позволяет успешнее брать примеры из наших наборов. HipSpec также можно запускать в режиме
  работы без лемм (для этого можно передать флаг \texttt{--size=0}, чтобы запретить генерацию
  термов для построения гипотез) --- в этом случае результаты HipSpec фактически отражают
  чистый результат прувера SPASS, поскольку сам HipSpec в этом случае только лишь инстанцирует
  схему индукции. Соответствующий столбец также помечен как ``без лемм''. В этом режиме для 
  максимизации количества взятых примером мы увеличили тайм-аут одного запуска прувера до
  5 секунд (\texttt{-t5}).
  \item \textbf{hosc}. HOSC~\cite{Klyuchnikov2009HOSC} --- суперкомпилятор, разработанный для
  анализа программ, в частности для доказательства эквивалентностей.  Для доказательства
  эквивалентности он использует следующий метод: сначала производится суперкомпиляция обеих
  частей равенства по отдельности, потом две результирующие программы сравниваются друг с другом 
  синтаксически~\cite{Lisitsa2008EqTesting,Klyuchnikov2009Proving}. HOSC имеет возможность
  использовать метод двухуровневой суперкомпиляции~\cite{Klyuchnikov2010HLSC,Klyuchnikov2010Fast},
  способной находить и доказывать леммы, нужные для доказательства основной цели. Мы считали, что
  HOSC берёт пример, если он берёт его в одноуровневом или в двухуровневом режиме, в отличие от
  предыдущих примеров мы эти два случая не разделяем.
  \item \textbf{zeno}. Zeno~\cite{Zeno} --- индуктивный прувер для языка Haskell. Внутренне он
  очень похож на суперкомпилятор. Zeno предполагает, что язык тотальный, поэтому мы использовали
  описанный выше приём, сводящий задачу эквивалентности для нетотального языка к задаче
  эквивалентности для тотального языка.
\end{itemize}

\subsection{Результаты}

В таблицах приведено медианное (за три запуска) реальное время в секундах, которое
тестируемые инструменты потратили на доказательство эквивалентностей. Мы ограничивали время
работы пятью минутами, запуски, превышающие данное время, считались неуспешными. Тестирование
проводилось на машине с процессором Intel(R) Core(TM) i7 CPU 930  @ 2.80GHz и 6 Гб оперативной 
памяти (своп был отключён).

\newcolumntype{L}{>{} p{2.2cm} <{}}
\newcolumntype{M}{>{} p{4.75cm} <{}}
\newcolumntype{C}{>{} p{3.4cm} <{}}
\newcolumntype{H}{>{\raggedleft\let\newline\\\arraybackslash\hspace{0pt}} p{0.5cm} <{}}
\newcolumntype{I}{>{\raggedleft\let\newline\\\arraybackslash\hspace{0pt}} p{0.7cm} <{}}

\def\fail{\cellcolor{red!50}fail}
\def\inline{\lstinline[basicstyle=\scriptsize\sffamily,keepspaces=true]}

Первый (наш) набор примеров мы разделили на две группы: основная группа сравнительно 
простых эквивалентностей (Таблица~\ref{comparison}) и группа более сложных примеров, 
требующих специальных возможностей (Таблица~\ref{comparison-second})
--- а именно нетривиальных обобщений, сильную индукцию и коиндукцию. 
В приведённых таблицах для некоторых примеров даны приблизительные формулировки целевых
утверждений во втором столбце --- они приблизительны в том смысле, что не учитывают,
что мы работаем с нетотальным (а также нетипизированным) языком, реальные целевые утверждения
обычно несколько сложнее (например, утверждение $f(x) = x$, где 
$f(x) = \caseof{x}\{\;S(x) -> S(f(x));\;Z -> Z\;\}$, в нашем языке некорректно, т.к.\ он 
нетипизированный и $x$ может принимать, например, значение $C$, а $f(C) = \bot$).
Результаты тестирования на наборе примеров взятых из TIP приведены в 
Таблице~\ref{comparison-tip}. Общее количество взятых каждым из пруверов примеров приведено в
Таблице~\ref{comparison-total}.

\input{figures/comparison}

\input{figures/comparison-second}

\input{figures/comparison-tip}

\input{figures/comparison-total}


Далее мы приведём анализ результатов тестирования пруверов на нашем наборе примеров.

Zeno и HOSC очень быстры благодаря тому, что работают ``в глубину''. Zeno также очень мощный
инструмент, способный соревноваться с более медленным HipSpec'ом. 
HOSC работает хуже потому, что не специализирован под данную задачу.
Например, эквивалентность под названием \texttt{idle-simple} гораздо проще доказать, преобразуя
обе части целевого утверждения одновременно, а не по отдельности. Также HOSC не может взять
примеры \texttt{bool-eq} и \texttt{sadd-comm}, потому что они требуют преобразования, подобного
\refr{swap-case-case}, которое обычно отсутствует в суперкомпиляторах.

Наш инструмент, Graphsc, находится где-то посередине: он медленнее, чем HOSC и Zeno, т.к. работает
``в ширину'', но редко требует более 10 секунд. Интересно проанализировать примеры, не взятые
нашим прувером. Из основной части нашего набора он не взял три примера, два из них,
\texttt{ho/church-pred} и \texttt{ho/church-add} требуют более глубокой прогонки (мы можем взять их 
используя  экспериментальный режим суперкомпиляции, в котором используется другой порядок применения 
преобразований, более близкий к применяемому в суперкомпиляторах --- к сожалению, данный режим пока
очень медленный и ведёт к провалам на других примерах). Тест \texttt{ho/filter-idemp} требует
распространения большего количества информации, а именно того факта, что \hlinline{p x} равно
\hlinline{True} в соответствующей ветви. Т.к. это выражение не является переменной, то мы эту
информацию не распространяем (HOSC тоже её по умолчанию не распространяет, но имеет 
экспериментальный режим, в котором он это делает и берёт данный пример). В режиме работы без
лемм наш прувер не берёт ещё четыре последних примера. Интересно, что другим пруверам на этих
примерах леммы не требуются, по всей видимости, это связано с тем, что индукция, выраженная
слиянием по бисимуляции, является более ограниченной в плане использования гипотезы индукции.

Теперь рассмотрим вторую часть нашего набора примеров (Таблица~\ref{comparison-second}). 
Начнём с примеров, требующих нетривиальных обобщений.
Будем называть обобщение тривиальным, если оно является просто отбрасыванием внешнего
вызова функции, например, $f(g(a), h(b, c))$ тривиально обобщается до $f(x, y)$,
где $x = g(a)$ и $y = h(b, c)$. Наш инструмент поддерживает только такие
тривиальные обобщения (потому что в полипрограмме все выражения уже представлены в таком виде, а кроме
того разрешено преобразование любых дочерних функций), и их достаточно для того, чтобы взять
довольно большое количество примеров. Однако в некоторых случаях нужны более сложные обобщения,
например, для того, чтобы взять \texttt{even-dbl-acc-lemma}, нужно обобщить выражение
\hlinline{odd (doubleAcc x (S (S y)))} до \hlinline{odd (doubleAcc x z)}, где 
\hlinline{z = S (S y)}. Т.к.\ выражение \hlinline{odd (doubleAcc x z)} является композицией двух
функций, это обобщение нашему пруверу не доступно без применения дополнительных преобразований
(у нас есть режим, включающий произвольные обобщения путём применения некоторых правил в
обратную сторону, но он приводит к сильному разрастанию полипрограммы, хотя и помогает в некоторых
случаях). В суперкомпиляторах, таких как HOSC, обычно используются наиболее тесные обобщения,
которые часто помогают, однако для доказательства подобных эквивалентностей наилучшем
инструментом из протестированных нами является HipSpec, в котором обобщения фактически берутся
из найденных лемм.

Теперь рассмотрим примеры, требующие сильную индукцию, а именно такую
формулировку принципа индукции, которая может отбрасывать более одного конструктора за один шаг.
Для Graphsc'а и HOSC'а это не проблема, т.к. эти инструменты не инстанцируют явно схемы индукции,
а вместо этого проверяют условия корректности для графов доказательства. Однако Zeno и HipSpec
инстанцируют схемы индукции, поэтому такие примеры являются для них проблемой. В случае HipSpec'а
максимальная глубина индукции может быть увеличена, и мы использовали глубину равную 2, что
позволило HipSpec'у взять два примера из этого набора, но за счёт некоторого увеличения времени
работы на других примерах.

Наш инструмент не может пройти KMP-тест, поскольку он требует глубокой прогонки (и опять же,
наш экспериментальный режим суперкомпиляции помогает и в этом случае). В случае примера
\texttt{length-intersperse} наш инструмент не выявляет целевое утверждение как нечто,
что стоит доказывать, поскольку обе его части эквивалентны с точностью до переименования,
а значит изображаются в полипрограмме одним классом эквивалентности. Данная проблема выглядит
чисто технической, однако пока непонятно, как её можно решить.

Последний набор примеров, который осталось разобрать --- примеры, требующие коиндукцию. 
Коиндукция в настоящее время не поддерживается пруверами Zeno
и HipSpec, хотя особых препятствий перед реализацией её поддержки в будущем нет. (Отметим, что 
коиндукцию можно закодировать через индукцию подобно тому, как мы это делаем в 
Главе~\ref{ch:merging-by-bi}, однако коиндуктивных примеров у нас довольно мало, поэтому мы не 
стали этого делать). Пример \texttt{ho/map-iterate} не берётся нашим инструментом, потому 
что кроме коиндукции он требует сложных обобщений.

В целом наш прувер работает хуже современных инструментов Zeno и HipSpec, главным образом за
счёт того, что не умеет производить нетривиальные обобщения, однако при отключении лемм наш
прувер проигрывает три примера HipSpec'у без лемм (т.е.\ фактически SPASS'у),
что является неплохим результатом.

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\subsection{Эксперименты с Graphsc}

В Приложении~\ref{ch:additional-experiments} приведены результаты тестирования Graphsc с
модифицированными наборами правил преобразования полипрограмм, в частности, проверялось, насколько
важна деструктивность правил. Главный вывод --- без деструктивных правил прувер был бы гораздо менее
эффективным. Также проверялась возможность отключить или ограничить некоторые другие правила, в
частности, правило распространения позитивной информации не стоит делать деструктивным, потому что
это приводит к тому, что становится невозможно взять некоторые примеры.

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\subsection{Эффективность полипрограмм по сравнению с прямым представлением}

Т.к. полипрограмму можно рассматривать как представление множества программ более эффективное чем
прямое представление этого множества, возникает вопрос, насколько оно более эффективно на практике.
Для ответа на этот вопрос было проведено измерение количества программ, которые можно 
извлечь из полипрограммы на момент непосредственно перед слиянием по бисимуляции для выражений,
составляющих левую и правую части целевых утверждений некоторых примеров. Результаты приведены в
таблице~\ref{big-numbers}, в колонках которой указаны следующие величины:
\begin{itemize}
\item \textbf{Количество определений в исходной программе} --- количество определений в исходной
программе после расчленения.
\item \textbf{Количество определений в преобразованной полипрограмме} --- количество определений
в полипрограмме после применения преобразований (но до слияния по бисимуляции).
\item \textbf{Количество программ} --- сумма количества программ для левой части и
количества программ для правой части целевого утверждения, которые можно извлечь из
данной полипрограммы.
\item \textbf{Суммарное количество определений в программах} --- количество определений, нужных
для представления этих программ в виде множества напрямую.
\end{itemize}
Из таблицы видно, что представление в виде полипрограммы значительно эффективнее, чем наивное
представление, причём этот эффект тем сильнее, чем сложнее пример.

\newcolumntype{C}{>{} p{2.4cm} <{}}
\newcolumntype{J}{>{\raggedleft\let\newline\\\arraybackslash\hspace{0pt}} p{1.8cm} <{}}
\newcolumntype{K}{>{\raggedleft\let\newline\\\arraybackslash\hspace{0pt}} p{2.2cm} <{}}

\input{figures/big-numbers}

Построение программ проводилось следующим образом: сначала производилось преобразование полипрограммы
как обычно вплоть до обнаружения бисимуляции, сливающей функции, представляющие левую и правую части
целевого утверждения. Затем (в момент \emph{перед} фактическим слиянием) для этих функций строился
набор программ, определяющих данные функции, и удовлетворяющих условиям единственности. Построение
таких программ проводилось аналогично поиску бисимуляций --- фактически алгоритм построения программ 
для данной функции $f$ повторяет алгоритм поиска бисимуляций для пары $(f, f)$, но с запретом
использования рефлексивности. Среди программ оставлялись только те, которые удовлетворяли
достаточным условиям единственности решения.

В качестве примеров были выбраны примеры, которые берутся нашим прувером без использования лемм, не
использующие существенно функции высших порядков, и для которых вышеописанная процедура работает за
приемлемое время (например, примеры, описывающие свойства умножения, производят слишком много
программ, не удовлетворяющих условиям единственности, поэтому не были включены в таблицу).

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\section{Выводы}

В данной главе была описана практическая реализация нашего прувера. Фактически она очень близко
следует теоретическому описанию метода из предыдущих глав. 

Было также приведено сравнение нашего прувера с некоторыми другими на наборе примеров. Набор
примеров был частично составлен нами, частично взят из TIP.
Главным недостатком нашего инструмента по результатам тестов является невозможность производить
сложные обобщения, в остальном на выбранной задаче он работает примерно на уровне других
инструментов.

% Кроме того, было проведено тестирование необходимости некоторых преобразований, усложняющих
% реализацию или теорию (деструктивные преобразования и работа с точностью до перестановок
% параметров). Оказалось, что в целом можно обойтись без половины из этих возможностей, причём не
% важно, какой, но вообще без деструктивных преобразований обойтись нельзя, так как это ведёт к
% значительному снижению производительности.

